\documentclass[11pt]{articulo}

\textwidth 16.5cm 
\textheight 25.5cm
\topmargin -2cm
\oddsidemargin 0cm   
\evensidemargin 0cm  


\baselineskip0.6cm plus 1pt minus 1pt


\begin{document}
\begin{verse}
{\Large \it  UNIVERSIDAD DE CANTABRIA}\\ 
\vspace*{0.5cm}
{\normalsize \rm $2^{\underline \rm o}$ CURSO DE GRADO EN F\'ISICA.  2019-2020 }\\
{\normalsize \rm  Laboratorio de F\'isica I}\\ 
{\normalsize \rm  {\bf CUESTIONARIO. Resonancia. } Profesor J\'onatan Piedra}\\
{\normalsize \rm  TIEMPO: 10 minutos}\\
\end{verse} 

\vspace*{0.25cm}

NOMBRE (en may\'usculas) .................................................................................................................\\

 
\hrule

{\large \begin{enumerate}
\item Solo una de las respuestas por pregunta es correcta. 
\item Marca con un aspa sobre el cuadrado izquierdo solo una respuesta por pregunta. 
\item No se permiten ni tachaduras ni enmiendas.
\end{enumerate}}
 

\hrule
          

\begin{enumerate}

\item La evoluci\'on temporal $x(t)$ de un sistema en {\bf equilibrio estable} al ser perturbado, puede ser descrita mediante la ecuaci\'on
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $x(t) = A \exp\, \left(\phantom{-}\omega t + \phi\right)$
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $x(t) = A \ln\, \phantom{s}\left(-\omega t + \phi\right)$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $x(t) = A\,  \cos\, \left(\phantom{-}\omega t + \phi\right)$  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\item La evoluci\'on  temporal $x(t)$  de un sistema en {\bf equilibrio inestable} al ser perturbado, puede ser descrita mediante la ecuaci\'on
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $x(t) = A \exp\, \left(-\omega t + \phi\right)$
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $x(t) = A \, \cos\, \left(\phantom{-}\omega t + \phi\right)$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ninguna de las anteriores  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\item Un {\bf p\'endulo matem\'atico} de longitud $L=0,25$~m, tendr\'a un per\'iodo de oscilaci\'on $T_{\rm f}$ de:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm f} \approx \, \phantom{0,}2$~s
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm f} \approx \, \phantom{0,}1$~s  %% CORRECTA %%
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm f} \approx \, 0,5$~s
\end{enumerate}

\item  Sea un {\bf p\'endulo de gravedad variable},  con per\'iodo $T_0$   cuando se encuentra vertical 
(con $\theta_0 = 0^\circ$). Para un   \'angulo de inclinaci\'on $\theta$ se tiene   el per\'iodo $T(\theta)=2T_0$. Entonces debe ser 
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $\theta \approx 30^\circ$
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $\theta\approx 45^\circ$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $\theta > 60^\circ$  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\item  Un p\'endulo f\'isico, un {\bf  disco homog\'eneo} de radio  $R$,  oscila, en vertical, alrededor de un eje horizontal que pasa por uno de los puntos de su circunferencia.  El per\'iodo de oscilaci\'on de este disco   $T_{\rm D}$   viene dado por:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm D}=2 \pi \sqrt{2R/3 \over g}$
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm D}=2 \pi \sqrt{R  \over g}$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm D}=2 \pi \sqrt{3R/2 \over g}$  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\newpage

\item  Un tubo de vidrio, de secci\'on $A$,  {\bf lastrado con bolitas de plomo}, con masa total $m$,  flota,  en vertical, sobre agua, de densidad $\rho_{\rm A}$.
El per\'iodo de oscilaci\'on del tubo $T_{\rm T}$ viene dado por:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm T}=2\pi \left({m \over A \rho_{\rm A} g}\right)^{1/2}$  %% CORRECTA %%
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm T}=2\pi \left({A \rho_{\rm A} g\over m}\right)^{-1}$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   $T_{\rm T}=2\pi \left({A \rho_{\rm A} g\over m}\right)^{1/2}$
\end{enumerate}

\item  Un muelle de constante el\'astica $k=0,98$~N~m$^{-1}$ tiene colgada una masa de $m=1,05$~kg en su extremo libre. 
Si este oscilador fuera trasladado a la {\bf Luna}, su per\'iodo de oscilaci\'on  $T_{\rm L}$, respecto de su per\'iodo de oscilaci\'on en la Tierra, $T_{\rm T}$,
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ser\'a menor, $T_{\rm L} <  T_{\rm T}$ 
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ser\'a mayor,   $T_{\rm L} >   T_{\rm T}$
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ser\'a el mismo, $T_{\rm L} =  T_{\rm T}$  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\item Un carrito de carril sin rozamiento, unido a dos muelles, se encuentra forzado
con su frecuencia natural y amortiguado mediante una placa de aluminio que sobresale
del carro y que oscila entre dos imanes. {\bf Aproximamos} los dos imanes a la placa
de aluminio y esperamos a que se alcance el estado estacionario. La {\bf frecuencia}
$\omega$ de la oscilaci\'on del carro:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ha aumentado
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ha disminuido
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   no ha variado  %% CORRECTA %%
\end{enumerate}

\item Un carrito de carril sin rozamiento, unido a dos muelles, se encuentra forzado
con su frecuencia natural y amortiguado mediante una placa de aluminio que sobresale
del carro y que oscila entre dos imanes. {\bf Alejamos} los dos imanes de la placa
de aluminio, y esperamos a que se alcance el estado estacionario. La {\bf amplitud}
$A$ de la oscilaci\'on del carro:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ha aumentado  %% CORRECTA %%
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ha disminuido
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   no ha variado
\end{enumerate}

\item  Una persona oscila con un {\bf columpio},  no sentada sino situada de pie sobre el asiento del mismo.
Para mantener su oscilaci\'on sin amortiguar, debe:
\begin{enumerate}
\item[(a)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   descender en la parte baja y ascender en la parte alta
\item[(b)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ascender en la parte baja y descender en la parte alta  %% CORRECTA %%
\item[(c)] \fbox{$\, \phantom{-}\, $} \hspace*{1cm}   ascender en la parte baja y ascender en la parte alta
\end{enumerate}

\end{enumerate}    
	
\end{document}
