\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 22cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Sábados de la Física\\ Nuevos experimentos} 
 \author{ Aula de la Ciencia.\\ Decanato Facultad de Ciencias.\\ \bf  Universidad de Cantabria}
\maketitle

%\noindent
%{\huge \bf Protocolo de Experiencias}
%\vspace*{0.5cm}

\large 

\section{Introducción}

Nuevos experimentos para auditorios con poca o nula formación científica (niños).


\section{Dejar caer una caja de cerillas, y un corcho}

Si la caja de cerillas, con cerillas, está un poco abierta antes de dejarla caer, la inercia absorberá parte del golpe y quedará de pie.  En vez de dejar caer el corcho a lo alto, se deja caer a lo ancho, rebota y queda de pie. 
 

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~33

\section{Variante de la bola en la botella}

Ref. Unesco, 700 Science Experiments for Everyone, p. 128. A bottle and marble

Utilizar una botella de boca un poco ancha, una carta o cartulina y una canica o una moneda pesada.
En el fondo de la botella poner arena. 

Sobre la boca de la botella se pone la carta y encima de ésta la canica o moneda. Si se consigue golpear con fuerza la carta, la canica o moneda irá al fondo de la botemma.

\section{Variantes del tentetieso}

Ref. George Barr, Fun with Science. 46 entertaining demonstrations, Dover 1965, p.~78

Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~81

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~32

En vez de un corcho se puede utilizar una patata, plastilina, etc.  

Con huevos huecos (se hacen dos agujeros, a los lados,  y se extrae la yema y la clara) se llenan con algo de arena, hasta que se puedan mantener de pie.  También se les puede rellenar de agua o glicerina.  Los agujeros se cierran con cera fundida.

\section{Caída del papel y de la moneda}

Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~84

Ref. José Estalella, Ciencia Recreativa, p.~165. La caída del papel. 315

Se utiliza una moneda de chocolate grande u otro objeto con la forma adecuada, como la tapa de un tarro.  Se recorta 
un trozo de papel un poco menor que la superficie de la moneda.

Si la moneda y el papel se dejan caer por separado, caerán de forma muy diferente. Pero si el papel se deja caer encima de la moneda, ambos caerán a la vez.

\section{Bolas elásticas e inelásticas}

Se cuelga de un hilo una bola elástica, que rebota bien, y de otro hilo una bola no elástica, que rebota mal,
como si fueran péndulos.  Se busca un objeto con forma de prisma alargado, una madera, etc. 

La idea es golpear el objeto prismático, colocado de pie, con ambas bolas, primero con la no elástica y luego con la elástica.
La idea es conseguir que con la bola no elástica el objeto casi caiga, pero que con la bola elástica caiga.

Cuando la bola no elástica choca con el objeto, ejerce sobre aquel un impulso y un torque, insuficientes para hacerlo caer. 
Como la bola elástica rebota, ejerce (casi) un impulso doble que la otra y un torque capaz  de hacer caer el objeto.

Material: dos bolas, una que bota y otra que no (Educational Innovations), soportes de péndulos (PASCO). 

\section{Romper una regla con una hoja de periódico}

Ref. Muriel Mandell, Physics Experiments for Children, Dover, New York (1959), p.~15.
Se ofrece la explicación correcta.

Ref. José Estalella, Ciencia Recreativa, p.~167. La inercia del aire
Ref. Unesco, 700 Science Experiments for Everyone, p. 129. Break a stick with inertia

Se coloca, apaisada,  una hoja de periódico sobre una mesa, muy cerca del borde. Entre la hoja y el periódico se coloca un objeto estrecho y alargado de madera (que no importe que se rompa), que sobresalga del borde de la mesa. 

La parte del objeto de madera que sobresale de la mesa es golpeado fuerte con una regla (de aluminio).

Contra lo que puede decir la intuición, el golpe rompe la madera y no el periódico. 

Si el golpe es suave, se moverá, y se puede romper, el periódico.

Aunque la explicación que se da se suele basar en la inercia, una explicación más elaborada es que en cuanto la madera se comba, eleva el papel, disminuye la presión, y la presión atmosférica asegura el papel contra la mesa, no dejando que la madera se mueva, rompiéndose la parte.

Material: una regla aluminio (Leroy Merlin) y listones o barras de madera finas (Leroy Merlin).

\section{Encontrar el centro de gravedad de un libro y de un bastón}

Ref. George Barr, Fun with Science. 46 entertaining demonstrations, Dover 1965, p.~81

Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~91

Se coloca el libro sobre tres dedos y éstos se van juntando. 
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~48 

Se coloca sobre el dedo índice de cada mano y los dedos se van juntando. 
Ref. José Estalella, Ciencia Recreativa, p.~x
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~50

Una cuerda con dos bucles todavía no anudados. Si se va tirando de los extremos de la cuerda, los nudos se anudan a la vez.
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~50

\section{Inercia con bolas e hilos} 

Ref. Unesco, 700 Science Experiments for Everyone, p. 129. Inertia with a stone

Se toman dos trozos de madera iguales y se les clavan, en puntos opuestos,  dos alcayatas cerradas. 
De cada una cuelga un hilo. El de arriba se sujeta a alguna estructura y el de abajo se deja libre.
En el de abajo se ata un lapiz, un bolígrafo, para que resulte más fácil tirar del hilo.

Cuando se tira del hilo de abajo lentamente, el hilo superior se rompe.  Si se tira bruscamente del hilo inferior, el que se rompe es éste.

Material: el hilo debe elegirse con cuidado, pues si es muy fuerte, el experimento no funciona.  Se pueden utilizar botellas de plástico 
llenas de arena (dos botellas con el fondo cortado y unidas, con dos tapones, uno arriba y otro abajo).  

Bibliografía:  Mark A Heald, George M Caplan, Which string breaks?, Phys. Teach. 34, 504-507 (1996); P LeCorbeiller, 
A Classical experiment illustrating the notion of ``Jerk'', Am. J . Phys. 13, 156 (1945);
George M Caplan, Mark A Heald,  Ye olde inertia demonstration, Am. J. Phys.  72, 860-862  (2004)


Una variante es utilizar libros en vez de bolas. 
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~43 

Otra variante es utilizar cojines
Ref. José Estalella, Ciencia Recreativa, p.~x

\section{Péndulos acoplados}

Ref. Unesco, 700 Science Experiments for Everyone, p. 126. Shifting pendulums. 

En una barra de madera se clavan dos alcayatas abiertas y se cuelgan de dos hilos dos objetos iguales, por ejemplo, 
dos botellas de plástico llenas de arena de playa.  Si ambos tienen la misma longitud, se comportarán como péndulos acoplados.

\section{Experimentos con fluidos. Agua y aire}

\begin{enumerate}

\item {\it ¿Cómo conseguir que un corcho flote en medio de un vaso?} Si un vaso no está lleno de agua, 
un corcho tiende a ir hacia las paredes. Tensión superficial. Si el vaso se llena de agua, el corcho irá al centro.
Es mejor utilizar un corcho con forma de disco, cortado de un corcho mayor. 

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~13

Se puede conseguir que el corcho se hunda si se coloca un vaso largo y estrecho invertido sobre él y se va hundiendo.

\item {\it Medir el volumen de pequeñas figuritas.}  En un vaso graduado o probeta graduada se sumergen las figuras y se observa cual aumenta más el volumen.
 
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~16

Una variante es llenar hasta el borde un vaso, colocarlo sobre un plato plano y recoger el líquido que desaloja cada figura. Buscar posibles figuras con forma de corona.

\item {\it Barco con lastre.} En un recipiente ancho, pero no mucho, con agua, se coloca un vaso estrecho
que se lastra con canicas o con perdigones, haciendo que flote con el agua casi en el borde. Cuando el lastre se lanza al agua, el nivel del agua en el recipiente desciende.

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~12

\item {\it Tarro de vidrio  con corcho y canica.} En un tarro de vidrio, lo más cilíndrico posible, colocado en equilibrio indiferente sobre una mesa, se ponen un corcho, que flotará y una canica, que se hundirá. Si se hace girar, en horizontal,  el tarro sobre la mesa, la canica se mueve hacia afuera y el corcho hacia adentro del eje de giro

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~15

\item {\it Apagar una vela, o cerilla, colocada al otro lado de una botella.} Si se coloca una vela detrás de una botella, parece difícil apagar la vela soplando, pues la botella sería un obstáculo. Sin embargo, si la vela se encuentra a la distancia adecuada, al soplar directamente hacia la botella, la vela se apaga. 

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~19

\item {\it Desequilibrar una regla con un papel y soplando.}
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~20

\item {\it Un globo inflado,  dentro de una botella, abierto.}
Variantes. Hervir un poco de agua dentro de la botella, de vidrio, y colocar el globo.  
Hacer un agujero en una botella de plástico e inflar el globo dentro de ella dejando escapar el aire.  Luego se cierra el agujero, con un dedo u otra cosa.  El globo se hincha con una pajita que deja escapar el aire de la botella. Se retira la pajita con cuidado. 

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~21

Ref. Robert Gardner, Science Projects. About the Physics of Toys and Games, Enslow Publishers, 2000, p.~69

\end{enumerate}

\section{Experimentos con fuego}

\begin{enumerate}
\item Una botella vacía se cierra con una moneda ligera.  Si la botella se calienta con las manos bien apretadas contra ella, la moneda se moverá, haciendo ruido. 

Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~102

\item Pequeño molinete térmico.  Un cuadrado de papel se dobla dos veces hasta localizar su centro. Se coloca invertido, en equilibrio, sobre una aguja. Colocando las manos, previamente frotadas una contra la otra, a su lado, puede llegar a girar.

Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~27


\item Meter un huevo cocido, sin cáscara, en una botella de boca ancha.
Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~100

\item Hemisferios de Magdeburgo con dos vasos, papel y cerillas-

Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~103

Para sacarlo, hay que colocarlo en el gollete y soplar.
\end{enumerate}


\section{Electrostática}

\begin{enumerate}
\item Peine cargado e hilo vertical.
Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~88
Variante con un globo cargado con electricidad
Ref. George Barr, Fun with Science. 46 entertaining demonstrations, Dover 1965, p.~115
\item Separar la pimienta de la sal.
Ref. Martin Gardner, Entertaining Science Experiments with Everyday Objects, Dover, 1981. p.~89

\end{enumerate}


\section{Trucos varios}

\begin{enumerate}
\item ¿Cómo conseguir que un vaso lleno de agua se coloque en equilibrio utilizando tres cuchillos y tres copas? Se plantea una estructura trenzada con los tres cuchillos, que se coloca sobre las tres copas. Sobre los cuchillos se puede colocar el vaso.
\item ¿Cómo hacer caer una botella, llena de agua o vino,  soplando? Previamente se coloca una bolsa 
de papel bajo la botella. Al hinchar la bolsa soplando, la botella cae.

\item Cáscara de huevo que gira indefinidamente en un plato.
Ref. Martin Gardner, Martin Gardner's Science Magic. Tricks and Puzzles, Dover, 1997. p.~37

\item Sacar una bola ligera, que no saldrá ella sola, de una botella con la ayuda de un cordel.
Ref. George Barr, Fun with Science. 46 entertaining demonstrations, Dover 1965, p.~115
\end{enumerate}

\section{Aparatos que se pueden construir}

\begin{enumerate}
\item Tentetieso. Muchas variantes.
Ref. Robert Gardner, Science Projects. About the Physics of Toys and Games, Enslow Publishers, 2000, p.~15
\item Cilindro retornador. 
Ref. Robert Gardner, Science Projects. About the Physics of Toys and Games, Enslow Publishers, 2000, p.~12
\item Un coche de aire sin fricción. Con un corcho y un disco compacto.
Ref. Robert Gardner, Science Projects. About the Physics of Toys and Games, Enslow Publishers, 2000, p.~22
\end{enumerate}



\end{document}








