Aula Espacio Tocar la Ciencia.Curso 2010-2011

Facultad de Ciencias. Nueva Ala. Aula 6(Junto al Parque de la Ciencia)Avenida de Los Castros s/n39005 Santander

Decanato de la Facultad de CienciasAula de la CienciaUniversidad de Cantabria

De acuerdo con los tŽrminos de la colaboraci—n establecida entre el Decanato de la Facultad de Ciencias y el Aula de la Ciencia, se informa de que el Aula Espacio Tocar la Ciencia,  cedida en el marco de esta colaboraci—n, sita en las nuevas dependencias de la Facultad de Ciencias, va a continuar desarrollando sus desarrollar actividades did‡cticas de f’sica experimental durante el curso 2010-2011.   En este espacio se han reunido materiales experimentales relativos a (i) Oscilaciones y Ondas, (ii) îptica y F’sica Moderna, (iii) M‡quinas TŽrmicas y (iv) Fluidos.  Estos materiales did‡cticos han sido aportados en su mayor parte por el Aula de la Ciencia, dependiente del Vicerrectorado de Difusi—n del Conocimiento y Participaci—n Social, y en menor medida, por el Departamento de F’sica Aplicada.El aula  se encuentra especialmente preparada para ser utilizada con alumnos de ense–anza secundaria y bachillerato. Los  profesores de Ense–anza Secundaria tendr‡n la oportunidad de  reservar  una o varias sesiones para sus propios alumnos, para lo que se ha abierto al efecto la  p‡gina en Internet: http://www.loreto.unican.es/Carpeta2011/EspacioTocarLC2010-2011.html.  Durante el curso 2010-2011 se ofertar‡ a los profesores de Ense–anza Secundaria de Cantabria la posibilidad de reservar el Aula los jueves de 11:30 a 13:30. Estas sesiones estar‡n atendidas durante este curso por el Departamento de F’sica Aplicada, por  Julio GŸŽmez, Profesor Titular del Departamento.

Formalizaci—n de Reservas para el Aula Espacio Tocar la CienciaPara reservar alguna de las sesiones ofertadas en el   Aula Espacio Tocar la Ciencia durante el curso 2010-2011 se debe 
visitar la p‡gina  http://www.loreto.unican.es/Carpeta2011/EspacioTocarLC2010-2011.html
comprobar los d’as que todav’a queden libres, elegir las sesiones que interesen y 
enviar un correo electr—nico a:guemezj@unican.esindicando:(0) que la reserva es para el Aula Espacio Tocar la Ciencia(i)  la fecha deseada (en principio, dos d’as por colegio, ampliables si van quedando d’as sin reserva),(ii) nombre del tutor o profesor de los alumnos,(iii) instituto o colegio,(iv) nœmero de alumnos (hay un m‡ximo de 30 alumnos por sesi—n; si la reserva es por un nœmero menor, otros grupos pueden acomodarse hasta completar los 30)(v) curso de la ESO o Bachillerato que cursen, y(vi) un telŽfono de contacto (imprescindible).Una vez la reserva haya sido formalizada e incorporada a la p‡gina de reservas del Aula Espacio Tocar la Ciencia, el profesor solicitante recibir‡, en uno o dos d’as,  un correo confirm‡ndole que su reserva ha quedado admitida y registrada, lo que Žl mismo deber‡ comprobar en la p‡gina de reservas.Para informaci—n Tfno.  942 201441 (Julio GŸŽmez) y en la Secretar’a del Aula de la Ciencia Tfno. 942 202000 (Cristina Mora)