Torreón de la Física de Cartes.Curso 2010-2011

Ayuntamiento de CartesAula de la CienciaUniversidad de Cantabria

De acuerdo con los términos de la colaboración establecida entre el Ayuntamiento de Cartes y el Aula de la Ciencia de la Universidad de Cantabria, durante el curso 2010-2011 se abre a los colegios e institutos de Cantabria el Torreón de la Física de Cartes.En este espacio se han reunido materiales experimentales relativos a   dos grandes áreas de Física: (i) Mecánica y  (ii) Electricidad y Magnetismo.  Estos materiales didácticos han sido aportados en su mayor parte por el Aula de la Ciencia, dependiente del Vicerrectorado de Difusión del Conocimiento y Participación Social, y en menor medida, por el Departamento de Física Aplicada.El Torreón  se encuentra especialmente preparado para ser utilizado con alumnos de Enseñanza Secundaria. Los  profesores de Enseñanza Secundaria tendrán la oportunidad de  reservar   sesiones para sus propios alumnos, para lo que se ha abierto al efecto la   página en Internet: http://www.loreto.unican.es/Carpeta2011/TorreonCartes2010-2011.html.  Durante el curso 2010-2011 se ofertará a los profesores de Enseñanza Secundaria de Cantabria el reservar el aula los martes y miércoles 9:30 a 11:30. Estas sesiones estarán atendidas durante este curso por el Departamento de Física Aplicada, por la Profesor Asociado del Departamento  Ana Isabel Diego.
Durante el curso 2010-2011 en el Torreón de la Física de Cartes se llevarán a cabo experiencias de Mecánica (del 26 de octubre de 2010 al 26 de enero de 2011) y de Electricidad y Magnetismo (del 1 de febrero de 2011 al 25 de mayo; opcionalmente, se podrá solicitar la sesión de Mecánica durante este período). Formalización de Reservas para el   Torreón de la Física de CartesPara reservar alguna de las sesiones ofertadas en el   Torreón de la Física de Cartes durante el curso 2010-2011 se debe 
visitar la página http://www.loreto.unican.es/Carpeta2011/TorreonCartes2010-2011.html
comprobar los días que todavía queden libres, elegir las sesiones que interesen y 
enviar un correo electrónico a:guemezj@unican.esindicando:(0) que la reserva es para el Torreón de la Física de Cartes(i)  la fecha deseada (en principio, dos días por colegio, ampliables si van quedando días sin reserva),(ii) nombre del tutor o profesor de los alumnos,(iii) instituto o colegio,(iv) número de alumnos (hay un máximo de 30 alumnos por sesión; si la reserva es por un número menor, otros grupos pueden acomodarse hasta completar los 30)(v) curso de la ESO o Bachillerato que cursen, y(vi) un teléfono de contacto (imprescindible).Una vez la reserva haya sido formalizada e incorporada a la página de reservas del Torreón de la Física de Cartes, el profesor solicitante recibirá, en uno o dos días,  un correo confirmándole que su reserva ha quedado admitida y registrada, lo que él mismo deberá comprobar en la página de reservas. Para información Tfno.  942 201441 (Julio Güémez) y en la Secretaría del Aula de la Ciencia Tfno. 942 202000 (Cristina Mora)