\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 20cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf La Física no existe.\\ Problemas conceptuales en Física} 
 \author{ {\bf J \ Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle

\begin{abstract}
Todos los años se publican en las revistas pedagógicas de Física, aquellas que van dirigidas a profesores de bachillerato y universidad, 
artículos relativos a temas que podría pensarse que ya están bien entendidos.  Sobre algunos de ellos, la polémica continúa.
\end{abstract}


\begin{enumerate}
\item El extraño mundo de la Física Clásica.
\item Fuerzas. Se considera que existen cuatro fuerzas o interacciones fundamentales. Pero la fuerza de contacto es también abundante. 
\item Fuerzas de Rozamiento
\item Principio de Inercia
\item La Segunda Ley de Newton. Cuerpos extensos.
\item Destrucción de energía mecánica.
\item Creación de energía mecánica.
\item Primer Principio de la Termodinámica. Procesos reversibles.
\item Segundo Principio de la Termodinámica. Procesos espontáneos.
\item Lagrangianos y hamiltonianos disipativos. 
\item Rotación 
\item Principio de Relatividad. 
\item Constancia de la velocidad de la luz. Efecto Cerenkov
\item El paradójico mundo de la Física Relativista
\item Relatividad Especial y Tercera Ley de Newton
\item Contracción de Lorentz. 
\item Ecuación de Einstein
\item Termodinámica Relativista
\item Electrodinámica y Relatividad. La carga y el cable
\item Generador Van de Graaff. 
\item Rotación y Relatividad.
\end{enumerate}






 

 
\end{document}










