\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 21cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf  Romo 2016.\\Experiencias en física moderna} 
 \author{ {\bf J \ Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia y Departamento de Física Aplicada}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle


\noindent

\large 

%\section*{Experiencias que condujeron a la Física Cuántica}

\begin{enumerate}

\item {\it La temperatura de una vela.}  La temperatura de una vela de color rojizo-anaranjada, es de unos 800 $^\circ$C. Explicación del color. El color es producido por las pequeñas partículas de carbono a esas temperaturas que no se ha quemado por la mezcla deficiente de la parafina evaporada y el oxígeno del aire.  
\item {\it Temperatura de un mechero de alcohol.} Alcanza temperaturas más altas que una vela y puede fundir algunos tipos de vidrio. 
\item {\it Temperatura de un mechero Bunsen de butano}. En este mechero, el gas a alta presión que sale de la bombona pasa por un estrechamiento donde su velocidad aumenta mucho. En ese estrechamiento hay varios orificios por los que puede entrar el aire --Efecto Venturi--. Así, la mezcla de combustible y aire es muy eficiente y la llama apenas deja residuos de carbono. 
Su temperatura es de unos 1200 $^\circ$C y ya puede fundir vidrio. 
\item {\it Temperatura de un filamento de hierro.} Un filamento de hierro por el que circula una corriente emite luz cuyo color va siendo más blanco a medida que aumenta su temperatura  

--Ley de Wien 
$$\lambda_{\rm max}T = 2,81~{\rm mm K}$$
\item {\it Temperatura de un filamento de wolframio.} En una bombilla de filamento de wolframio se alcanzan temperaturas de unos 2600 K y de unos 3000 K en lámparas halógenas.
 \item {\it Temperatura de una barra de grafito.} Una barra de grafito puede alcanzar los 4000 K, lo que significa que emite una luz muy blanca, muy semejante a la del Sol.  También se emite mucha radiación ultravioleta.

[Nota Histórica. Las primeras bombillas de Edison fueron hechas de bambú carbonizado. Luego pasaron a ser hechas de wolframio o tungsteno, el metal con el punto de fusión más alto. El tungsteno fue descubierto por los hermanos  José y Fausto Elhuyar, en 1883 pero durante mucho tiempo se atribuyó al sueco  Carl Wilhelm Scheele --tungsteno significa 'piedra negra' en sueco. 
No hay ningún elemento de la Tabla Periódica que haga referencia a España.]

\item {\it Temperatura del Sol.} La temperatura en la corona solar es de unos 6000 K. El máximo se encuentra, de acuerdo con la ley de Wien, en el color verde.  Quemar un papel, pintado, con la luz del Sol. ¿Por qué son verdes las plantas?
\item {\it Placa fotovoltaica.}  Mover un motor eléctrico con la luz que incide sobre una placa solar.
\item {\it Radiómetro de Crookes.} La luz se puede transformar en energía mecánica 
%\item Ruptura dieléctrica del aire. Máquina de Wimshurst.
%\item Lámpara de plasma.
%\item Espectros de gases enrarecidos.  
\item {\it Láseres.} Láseres de diferentes colores. Placa fosforescente.
\item {\it Fluorescencia.} Cuerpos que emiten luz al ser iluminados con luz ultravioleta. 
\item {\it Fosforescencia.} Cuerpos que emiten luz después de ser iluminados con luz ultravioleta. Explicaciones de Einstein



\item {\it Ruptura Dieléctrica del Aire.} El color de las descargas. Máquina de Wimshurst. Lámpara de Plasma. 
Las descargas se producen entre las esferas cargadas. El aire, que no es conductor de la electricidad se vuelve conductor. 
Se necesita un campo eléctrico de 3000 V mm$^{-1}$ para que se produzca el fenómeno.  En una lámpara de plasma, con el gas a menor presión, se necesitan 
menores campos. 
\begin{enumerate}
\item Máquina de Wimshurst.
\item Lámpara de Plasma. %Alargador eléctrico.
\end{enumerate}

\item {\it El Color de las Sales}. Cobre. Calcio. Sodio. Potasio. Bario. Con la ayuda de un bastocillo de algodón, previamente mojado de alcohol y demostrándose que su llama es incolora, se toma un poco de una sal dada y se coloca sobre la llama del mechero Bunsen. Para una sal de Cu se observa un color verde, rojo para una sal de Ca, naranja para el Na, morado para el K y amarillo para el Ba. Bunsen y Kirchhoff desarrollaron esta técnica. Mechero Bunsen y espectrógrafo.
\begin{enumerate}
\item Sales y alcohol. Bastoncillos. Vasos. Encendedor.
\item Mechero Bunsen.
\end{enumerate}

\item {\it Espectros de Gases Enrarecidos.}  Tubos de descargas de H$_2$, He, Ne, etc. 
\begin{enumerate}
\item Tubos con gases enrarecidos
\item Aparato de alta tensión
\item Redes de difracción y CDs
\end{enumerate}

\item {\it Cuerpos Incandescentes.} Distribución de frecuencias de Planck. El color de un cuerpo incandescente indica su temperatura. Ley de Wien. El cuerpo emite preferentemente  en una longitud de onda, pero también emite por encima y por debajo de ésta. 
\begin{enumerate}
\item Filamentos de Fe y C
\item Fuente de alimentación de 12 V regulable
\end{enumerate}


\item {\it Efecto Fotoeléctrico.} Placa de fósforo iluminada con diferentes luces. Experiencia de Hertz. Explicación de Einstein. Millikan. La luz como fenómeno corpuscular. Una placa de fósforo emite fotones al ser iluminada con luz de una determinada longitud de onda. Por debajo de dicha longitud de onda, el fósforo no emite fotones. Si la energía se absorbiera de forma continua, luz con menor longitud de onda produciría el fenómeno tardando más tiempo. 
\begin{enumerate}
\item Placa de fósforo
\item Diodos emisores de diferentes colores.
\end{enumerate}


\end{enumerate}

 



 
\end{document}










