\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 20cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Aula `Espacio Tocar la Ciencia'} 
 \author{ {\bf J \ Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle


\noindent
{\huge \bf Protocolo de Experiencias\\ de  Física Moderna}
\vspace*{0.5cm}

\large 

\section{La luz como energía}

\begin{enumerate}
\item {\it La temperatura de una vela.}  La temperatura de una vela de color rojizo-anaranjada, es de unos 800 $^\circ$C. Explicación del color. El color es producido por las pequeñas partículas de carbono a esas temperaturas que no se ha quemado por la mezcla deficiente de la parafina evaporada y el oxígeno del aire.  
\item {\it Temperatura de un mechero de alcohol.} Alcanza temperaturas más altas que una vela y puede fundir algunos tipos de vidrio. 
\item {\it Temperatura de un mechero Bunsen de butano}. En este mechero, el gas a alta presión que sale de la bombona pasa por un estrechamiento donde su velocidad aumenta mucho. En ese estrechamiento hay varios orificios por los que puede entrar el aire --Efecto Venturi--. Así, la mezcla de combustible y aire es muy eficiente y la llama apenas deja residuos de carbono. 
Su temperatura es de unos 1200 $^\circ$C y ya puede fundir vidrio. 
\item {\it Temperatura de un filamento de hierro.} Un filamento de hierro por el que circula una corriente emite luz cuyo color va siendo más blanco a medida que aumenta su temperatura  --Ley de Wien--.
\item {\it Temperatura de una barra de grafito.} Una barra de grafito puede alcanzar los 4000 K, lo que significa que emite una luz muy blanca, muy semejante a la del Sol. 

[Nota Histórica. Las primeras bombillas de Edison fueron hechas de bambú carbonizado. Luego pasaron a ser hechas de wolframio o tungsteno, el metal con el punto de fusión más alto. El tungsteno fue descubierto por los hermanos  José y Fausto Elhuyar, en 1883 pero durante mucho tiempo se atribuyó al sueco  Carl Wilhelm Scheele --tungsteno significa 'piedra negra' en sueco. 
No hay ningún elemento de la Tabla Periódica que haga referencia a España.]

\item {\it Temperatura del Sol.} La temperatura en la corona solar es de unos 6000 K. El máximo se encuentra, de acuerdo con la ley de Wien, en el color verde.  Quemar un papel, pintado, con la luz del Sol. ¿Por qué son verdes las plantas?
\item {\it Placa fotoeléctrica.} Efecto fotoeléctrico. Mover un motor eléctrico con la luz.

\item {\it Placa fosforescente t diodos emisores de luz de diferentes colores.} Se puede recrear el efecto fotoeléctrico, como efecto cuántico, 
utilizando diodos emisores de luz de diferentes colores, del rojo al ultravioleta, utilizando una placa fosforescente. Para los colores entre rojo y verde, no hay efecto sobre la placa, que empieza a emitir luz fosforescente a partir del verde.  El efecto cuántico proviene de que los electrones no saltan de un estado a otro hasta que no les llega un cuanto de luz con energía suficiente.

\item Ruptura dieléctrica del aire. Máquina de Wimshurst.
\item Transformador. Escalera de Jacob.
\item Chispas de color utilizando una bobina de Tesla.
\item Espectros de las sales a la llama. Estroncio rojo, cobre verde, sodio naranja, etc.
\item Lámpara de plasma. 
\item Espectros de gases enrarecidos.  
\item Redes de difracción y prismas.
\item Rayos catódicos. Aparato cruz de Malta.
\item Medida de la relación carga-masa del electrón. Aparato de Thomson.
\item Efectos ondulatorios en electrones. Aparato de la dualidad onda-corpúsculo en electrones.
\item {\it Fluorescencia.} Emiten al ser iluminados con luz ultravioleta. 
\item {\it Fosforescencia.} Emiten después de ser iluminados con luz ultravioleta. 

\end{enumerate}


 
\end{document}










