\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 20cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Aula `Espacio Tocar la Ciencia'} 
 \author{ {\bf J  Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle

\noindent  
{\huge \bf Protocolo de Experiencias\\
de  Fluidos}
\vspace*{0.5cm}

\large 

\section{Buzo de Descartes}

Se utiliza el Buzo de Descartes ({\it Cartesian Diver}) en botella para introducir el tema.
Si se quiere, se indica que el diablillo obedece la voz del instructor.  Probar a hacer lo mismo pero con la botella colocada encima de la mesa y hablando, pero sin tocarla.  
\begin{enumerate}
\item Flotabilidad. Burbuja en su interior. Principio de Arquímedes. 
\item Hundimiento. Tubo capilar que permite la entrada de agua. Principio de Pascal, Ley de Boyle y Principio de Arquímedes. Ascenso.
\item Permanencia en el fondo (indicar que algunos permanecen en el fondo). Principio de Bernoulli.
\item Momento angular. Situado en el fondo, el diablillo gira rápidamente cuando se relaja la presión y asciende. 
\end{enumerate}


\section{Principio de Arquímedes}

Enunciar el Principio de Arquímedes y la historia de la corona de Henón.  

\begin{enumerate}
\item {\it Empuje}.  En líquidos de diferentes densidades se suspenden bolas del mismo diámetro y diferentes densidades. Unas flotan y otras se hunden.  
Se pueden utilizar legumbres secas, que se hunden, trozos de patata que se hunden y trozos de manzana, que flotan

\item {\it Huevos en mal estado.} Se puede distinguir un huevo en mal estado de uno en buen estado debido a que el primero flota. Pierde masa, manteniendo el volumen, debido al anhídrido sulfídrico. 

\item {\it Bola con resorte.} Se coloca una bola de corcho blanco unida a un muelle y pegado con una ventosa a fondo de un recipiente alto.  Al ir añadiendo agua el muelle se va estirando, lo que demuestra (Ley de Hooke), que se ejerce una fuerza sobre la bola (Empuje de Arquímedes).

\item {\it Cilindro y cilindro hueco.} Se cuelga de un dinamómetro el clindro hueco y de éste, el cilindro macizo. Se estima cuanto subirá el indicador del dinamómetro cuando el cilindro macizo se sumerja en agua debido al empuje de Arquímedes. Después se comprueba que cuando el cilindro hueco se llena de agua el fiel vuelve a su posición inicial. 

\item {\it Vaso con plomos.}  Sobre un vaso de precipitados, con agua hasta el borde, situado dentro de otro recipiente, se deja flotar un vaso de plástico con plomos en su interior. El agua que ha rebosado, agua desalojada por el vaso más los plomos, se recoge en otro vaso.  Se comparan entonces los pesos del vaso con los plomos, más otro vaso, y el peso del agua en su vaso. Se observa que son iguales. 
\end{enumerate}

El Principio de Arquímedes se puede obtener a partir del denominado Principio de Mínima Energía Potencial.  Un sistema disipativo tenderá a disipar toda la energía cinética posible, hasta situarse en el mínimo de su energía potencial.  Este principio es equivalente al Segundo Principio de la Termodinámica, que maximiza la entropía.

\section{Ley de Boyle}

Presentar la Ley de Boyle como una de las primeras leyes cuantitativas de la Física.  

\begin{enumerate}
\item {\it Ley de Boyle con aire.}  Se llevan a cabo experimentos de compresión del aire encerrado 
en un aparato de la Ley de Boyle dotado de manómetro.  

\item {\it Experiencias en cámara de vacío.} 
\begin{enumerate}
\item Experiencias con globos sin mucho aire. A medida que disminuye la presión, el globo se hincha. La mayor presión interior hace que se hinche.
\item Espuma de afeitar. Se coloca espuma de afeitar en un vaso. A medida que la bomba succiona el aire y disminuye la presión, el volumen de la espuma de afeitar aumenta. El aire a presión que se encuentra en las pequeñas burbujas se expande y hace que aumente el volumen. 
\item Velas encendidas. Velas previamente encendidas se van apagando. A falta de oxígeno para quemar la parafina, la vela se apaga.
\item Experiencia de Torricelli. Se coloca un tubo de ensayo lleno de agua e invertido sobre una 
cubeta también con agua. La altura de la columna de agua disminuye cuando la presión ya es muy baja y no puede soportar la presión de la columna.
\end{enumerate}

\item {\it Hemisferios de Magdeburgo.} Experiencia de intentar separar los dos hemisferios de Magdeburgo.  

\item {\it Algunos trucos con botellas. }  (i) Globo en interior de botella (que se puede inflar si la botella tiene un agujero. (ii) 

\item {\it Presión del aire en globos de caucho.}  

\item {\it Presión del aire en burbujas de jabón.}  También se pueden hacer algunos experimentos con superficies jabonosas. 

\item {\it Principio de Pascal.} Cuando la presión aumenta en un punto de un sistema cerrado, el mismo aumento de presión se experimenta en cualquier otro punto del sistema.  Por ejemplo, en el buzo de Descartes, tanto el aire en la botella como el aire en el diablillo notan instantáneamente la variación de la presión. 
\end{enumerate}

\section{Principio de Bernoulli}

Se presenta el Principio de Bernoulli como Principio de Conservación de la Energía. 

\begin{enumerate}
\item {\it Bolas en pipas de madera.} Se utilizan las dos pilas de madera, una abierta y la otra cerrada, para mostrar que en una la bola flota --y sigue la trayectoria del aire aunque se incline-- y que en la otra no --incluso aunque la pipa se invierta, siempre que se siga soplando: cae la bola cuando se deja de soplar--. 

\item {\it Bola en embudo.} Se comprueba que la bola en el embudo no sube --o no cae, con el embudo invertido- siempre que el aire esté flotando. 

\item {\it Plato con alas en flujo de aire.} Un plato, con agujero en el centro y alas que le permiten girar, se mantiene en equilibrio estable en un flujo de aire. La rotación es fundamental para la estabilidad del plato. Es éste un ejemplo bastante curioso de un objeto no esférico que se mantiene en equilibro en chorro de aire.  

\item {\it Experiencia de Torricelli}. Experimento de Torricelli (intentar con mercurio). Repetir el experimento dentro de la cámara de aire, con un tubo de ensayo lleno de agua invertido sobre una cubeta de agua. 

\item {\it Experimento del vaso invertido.}  Un vaso lleno de agua y con la boca cerrado con una cartulina, se puede poner boca abajo sin que caiga el agua.  La ligera disminución de la presión al combarse la cartulina permite que la atmósfera soporte el agua. Si no hay aire, la atmósfera soporta la columna de agua igualmente,

\item {\it Aerógrafo de boca.}  Uso del aerógrafo de boca para mostrar el doble uso del Principio de Bernoulli. El aire a alta velocidad disminuye la presión en la boca del tubo vertical. El ascenso de la columna de agua se produce hasta que la diferencia de presiones la equilibra. 
\end{enumerate}

\section{Buzo de Descartes grande.}

\begin{enumerate}
\item Los tubos y su llenado de agua.  Flotabilidad.  Equilibrio estable.
\item Cerrado del tubo y aumento de la presión. Hundimiento. Para cada tubo hay un tamaño de burbuja atrapada por debajo del cual el tubo se hunde.   
\item {\it Tubo que no asciende.} La propia presión de la columna de agua hace que el tamaño de la burbuja de aire atrapada en el diablillo disminuya por debajo de su tamaño mínimo.  
\item {\it Profundidad de no retorno.}  Si un tubo se le hace descender por debajo de una profuncidad tal que el tamaño de su burbuja es menor que el mínimo, no volverá a la superficie. 
\end{enumerate}


 
\end{document}










