\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 21cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Aula `Espacio Tocar la Ciencia'} 
 \author{ {\bf J \ Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle


\noindent
{\huge \bf Protocolo de Experiencias\\ de  Física Moderna}
\vspace*{0.5cm}

\large 

\section{La luz como energía}

\begin{enumerate}
\item {\it La temperatura de una vela.}  La temperatura de una vela de color rojizo-anaranjada, es de unos 800 $^\circ$C. Explicación del color. El color es producido por las pequeñas partículas de carbono a esas temperaturas que no se ha quemado por la mezcla deficiente de la parafina evaporada y el oxígeno del aire.  
\item {\it Temperatura de un mechero de alcohol.} Alcanza temperaturas más altas que una vela y puede fundir algunos tipos de vidrio. 
\item {\it Temperatura de un mechero Bunsen de butano}. En este mechero, el gas a alta presión que sale de la bombona pasa por un estrechamiento donde su velocidad aumenta mucho. En ese estrechamiento hay varios orificios por los que puede entrar el aire --Efecto Venturi--. Así, la mezcla de combustible y aire es muy eficiente y la llama apenas deja residuos de carbono. 
Su temperatura es de unos 1200 $^\circ$C y ya puede fundir vidrio. 
\item {\it Temperatura de un filamento de hierro.} Un filamento de hierro por el que circula una corriente emite luz cuyo color va siendo más blanco a medida que aumenta su temperatura  --Ley de Wien--.
\item {\it Temperatura de una barra de grafito.} Una barra de grafito puede alcanzar los 4000 K, lo que significa que emite una luz muy blanca, muy semejante a la del Sol. 

[Nota Histórica. Las primeras bombillas de Edison fueron hechas de bambú carbonizado. Luego pasaron a ser hechas de wolframio o tungsteno, el metal con el punto de fusión más alto. El tungsteno fue descubierto por los hermanos  José y Fausto Elhuyar, en 1883 pero durante mucho tiempo se atribuyó al sueco  Carl Wilhelm Scheele --tungsteno significa 'piedra negra' en sueco. 
No hay ningún elemento de la Tabla Periódica que haga referencia a España.]

\item {\it Temperatura del Sol.} La temperatura en la corona solar es de unos 6000 K. El máximo se encuentra, de acuerdo con la ley de Wien, en el color verde.  Quemar un papel, pintado, con la luz del Sol. ¿Por qué son verdes las plantas?
\item {\it Placa fotoeléctrica.} Efecto fotoeléctrico. Mover un motor eléctrico con la luz.
%\item {\it Radiómetro de Crookes.} La luz se puede transformar en energía mecánica 
%\item Pájaro bebedor de luz (opcional). Un pájaro bebedor pintado su cuerpo de negro, y protegida la cabeza de la luz con un escudo opaco, se mueve cuando es iluminado. 
%\end{enumerate}

%\section{\'Optica geométrica}
%
%\begin{enumerate}
%\item {\it Luz láser.}  Visualización mediante difusores (gotitas) de la trayectoria de la luz. 
%Fenómenos de interferencias cuando la luz se refleja en las gotitas de líquido depositadas sobre un espejo (caústicas).  Fondo de piscina. 
%\item {\it Ley de Snell de la reflexión.} La ley de la reflexión y el Principio de Fermat. Espejos. Reflexión difusa. Reflexión de una palabra colocada enfrente de un espejo. El espejo cambia la parte de adelante por la parte de atrás.  Espejismo. 
%\item {\it Espejos formando ángulo}. Para un ángulo $\theta$ el número de imágenes de 
%$$n={360/\theta}-1\, .$$
%Espejos en ángulo recto: 3 imágenes. La imagen central es la del objeto bien orientado, por ejemplo, una cara, que se forma tal y como la ven los demás.  Iluminación de un objeto y de sus imágenes. Para espejos paralelos, infinitas imágenes. 
%\item Formación de la imagen en un espejo. Reflexión de palabras.
%\item {\it Ley de Snell de la Refracción.} Índice de refracción.  Representación geométrica. Principio de Fermat.
%
%'La trayectoria de la luz entre dos puntos sigue el mínimo camino óptico.'
%El camino óptico es igual a la suma de las trayectorias recorridas en diferentes medios ópticos multiplicadas por sus índices de refracción.  
% 
%\item \'Angulo límite.  Fibra óptica. 
%\item {\it El ojo como instrumento óptico.} Tipos de lentes. Corrección de defectos visuales. 
%
%\end{enumerate}
%
%\section{\'Optica ondulatoria}
%
%\begin{enumerate}
%\item Experiencia de Newton. Descomposición de la luz blanca. Arco Iris.
%\item Experiencia del doble prisma de Newton. Recomposicón de la luz blanca. 
%\item Polarización. Polarizadores. La luz como onda electromagnética.
%\item Difracción por una rendija. Interferencias
%\item Experiencia de Young. Difracción por doble rendija.
%\item Cubeta de ondas. Interferencias.
%\item Colores en superficies jabonosas.
%\end{enumerate}
%
%\section{Física moderna}


\item Ruptura dieléctrica del aire. Máquina de Wimshurst.
\item Lámpara de plasma.
\item Transformador. Escalera de Jacob.
\item Espectros de gases enrarecidos.  
\item Redes de difracción.
\item Rayos catódicos. Aparato cruz de Malta.
%\item Medida de la relación carga-masa del electrón. Aparato de Thomson.
%\item Efectos ondulatorios en electrones. Aparato de la dualidad onda-corpúsculo en electrones.
\item {\it Fluorescencia.} Emiten al ser iluminados con luz ultravioleta. 
\item {\it Fosforescencia.} Emiten después de ser iluminados con luz ultravioleta. 

\end{enumerate}

\newpage

\section*{Experiencias que condujeron a la Física Cuántica}
\vspace*{1cm}
\hspace*{2cm}  Dr. J Güémez.\\
\vspace*{1cm}
\hspace*{1cm}  15 de abril de 2011. Salón de Actos de la Facultad de Ciencias 
 

Se llevan a cabo algunos de los experimentos que condujeron a la formali\-zación de la Mecánica Cuántica 
o Mecánica Ondulatoria.  

\begin{enumerate}
\item {\it Ruptura Dieléctrica del Aire.} El color de las descargas. Máquina de Wimshurst. Lámpara de Plasma. 
Las descargas se producen entre las esferas cargadas. El aire, que no es conductor de la electricidad se vuelve conductor. 
Se necesita un campo eléctrico de 3000 V mm$^{-1}$ para que se produzca el fenómeno.  En una lámpara de plasma, con el gas a menor presión, se necesitan 
menores campos. 
\begin{enumerate}
\item Máquina de Wimshurst.
\item Lámpara de Plasma. %Alargador eléctrico.
\end{enumerate}
\item {\it El Color de las Sales}. Cobre. Calcio. Sodio. Potasio. Bario. Con la ayuda de un bastocillo de algodón, previamente mojado de alcohol y demostrándose que su llama es incolora, se toma un poco de una sal dada y se coloca sobre la llama del mechero Bunsen. Para una sal de Cu se observa un color verde, rojo para una sal de Ca, naranja para el Na, morado para el K y amarillo para el Ba. Bunsen y Kirchhoff desarrollaron esta técnica. Mechero Bunsen y espectrógrafo.
\begin{enumerate}
\item Sales y alcohol. Bastoncillos. Vasos. Encendedor.
\item Mechero Bunsen.
\end{enumerate}

\item {\it Análisis de la Luz.} Experimento de la rendija simple.  Experimento de la doble rendija o de Young.  La luz como fenómeno ondulatorio. Al atravesar una red de difracción, o un prisma, cada longitud de onda se separa según un ángulo caracterísitico. Una luz formada  por muchas longitudes de onda se puede analizar mediante una red de difracción. Cuando la luz atraviesa una estructura regular, se produce un patrón de interferencias que depende de la estructura. 
\begin{enumerate}
\item Láser verde. Láser rojo. Carril óptico. Pantalla.
\item Rendija simple montada 
\item Rendija doble montada. 
\end{enumerate}
\item {\it Espectros de Gases Enrarecidos.}  Tubos de descargas de H$_2$, He, Ne, etc. 
\begin{enumerate}
\item Tubos con gases enrarecidos
\item Aparato de alta tensión
\item Redes de difracción y CDs
\end{enumerate}

\item {\it Cuerpos Incandescentes.} Distribución de frecuencias de Planck. El color de un cuerpo incandescente indica su temperatura. Ley de Wien. El cuerpo emite preferentemente  en una longitud de onda, pero también emite por encima y por debajo de ésta. 
\begin{enumerate}
\item Filamentos de Fe y C
\item Fuente de alimentación de 12 V regulable
\end{enumerate}
\item {\it Rayos Catódicos.}  Los electrones como partículas cargadas. Comportamiento corpuscular. Tubo de la cruz de Malta. Experiencia de Faraday. Experiencia de Thomson. Cuando el gas se evacúa por completo, el cátodo emite partículas. Estas partículas se mueven a gran velocidad, están cargadas negativamente y no dependen de la composición del cátodo. Son desviadas por los campos eléctricos y los campos magnéticos.
\begin{enumerate}
\item Tubo Cruz de Malta.
\item Tubo de Thomson.
\item Dos fuentes de alta tensión y de 6 V
\item Bobinas Helmholtz
\item Fuente de alimentación 12 V
\end{enumerate}


\item {\it Efecto Fotoeléctrico.} Placa de fósforo iluminada con diferentes luces. Experiencia de Hertz. Explicación de Einstein. Millikan. La luz como fenómeno corpuscular. Una placa de fósforo emite fotones al ser iluminada con luz de una determinada longitud de onda. Por debajo de dicha longitud de onda, el fósforo no emite fotones. Si la energía se absorbiera de forma continua, luz con menor longitud de onda produciría el fenómeno tardando más tiempo. 
\begin{enumerate}
\item Placa de fósforo
\item Diodos emisores de diferentes colores.
\end{enumerate}

\item {\it Difracción de Electrones.} Los electrones tienen asociada una onda. De Broglie. Los electrones como fenómeno ondulatorio. Cuando los electrones a alta velocidad atraviesan una red cristalina, se produce un patrón de interferencias. Heisenberg y Schrödinger. Si los electrones no se comportaran como ondas no se producirían interferencias. 
\begin{enumerate}
\item Tubo de difracción de electrones.
\item Fuente de alimentación alta tensión y salida de 6 V.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

 



 
\end{document}










