\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 20cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Oficina %`Física com brinquedos e física a brincar'\\
`Física interessante com aparelhos simples'\\ 
(Encontro Iberico de Professores de Física 2012. Aveiro)} 
 \author{ {\bf J  Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Dpto. Física Aplicada (Universidad de Cantabria, Espanha)\\
}
\maketitle


Los dispositivos sencillos, incluyendo los juguetes,  se han  utilizado habitualmente en Física como materiales pedagógicos. 
Las pequeñas experiencias realizadas con dispositivos sencillos  son útiles, tanto en el desarrollo de las clases y de las conferencias sobre Física, como para motivar el interés de los alumnos sobre esta materia. Los juguetes son también  dispositivos muy interesantes desde un punto de vista científico y pueden utilizarse para desarrollar  proyectos de investigación con los alumnos. 
Sin embargo, en algunos juguetes la física subyacente puede llegar a ser tan compleja para ciertas audiencias que se desaconseja su uso en tales situaciones. 
Al utilizar dispositivos sencillos,  siempre se debe hacer un esfuerzo para hacer estimaciones de los posibles resultados experimentales.
Para ello sólo se necesita una regla, un cronómetro de precisión, una balanza y un termómetro. 
El uso de estos dispositivos siempre es una manera interesante de estimular la curiosidad de aquellos alumnos ya inclinados 
a la física.

Las experiencias se dividen en cinco sesiones temáticas: (1) Mecánica (leyes de Newton y oscilaciones), (2) Fluidos, (3) Termodinámica (máquinas térmicas), (4) Electricidad y Magnetismo, (5) Optica y Física Moderna. Cada sesión tiene dos horas de duración. Al comienzo de cada parte de cada sesión  se hace una experiencia introductoria que sirve para motivar la física el tema. A continuación se llevan a cabo diversas experiencias relacionadas con el tema\\

1. Mecánica. Leyes de Newton\\

Experiencia introductoria leyes de Newton: el tentetieso.  Se comienza con un tentetieso de figura con contrapesos (payaso, etc.) y se expone la teoría sobre 
el equilibrio estable.  Se estudian los modos de oscilación del tentetieso águila. Se presenta el tentetieso de bola y se generaliza la teoría sobre el equilibrio estable. Se propone la construcción de un tentetieso con materiales sencillos (dos tenedores, un corcho  y palillos). 

Se llevan a cabo experiencias sobre (i) el principio de inercia (inercia del reposo e inercia del movimiento), (ii) caídas de graves, (iii) tercera ley de Newton.

Experiencia introductoria oscilaciones: pesavinos. Se presentan tubos lastrados de diferente longitud y peso. Se muestra cómo oscilan en agua. 
Se desarrolla la teoría completa sobre esas oscilaciones, incluyendo otras oscilaciones .
Se llevan a cabo estimaciones sencillas y los experimentos correspondientes. 

Se llevan a cabo experiencias con diferentes tipos de péndulos, matemáticos, físicos, de gravedad variable, etc.\\

2. Fluidos\\ 

Experiencia introductoria: el buzo de Descartes. Se muestra un buzo de Descartes y se hacen experiencias de subida y bajada.
Se discute toda la teoría implicada. Se llevan a cabo experimentos de profundidad de no retorno.

Se llevan a cabo experiencias sobre (i) el principio de Arquímedes,  (ii) la ley de Boyle (iii) el principio de Pascal y (iv)  El teorema de Bernoulli.\\

3. Termodinámica\\

Experiencia introductoria: el pistón neumático, un trozo de algodón que se inflama al comprimir el aire,  y la nube en la botella, condensación de vapor de agua debido al descenso de la temperatura en una expansión contra la presión atmosférica.

Se describen las leyes de la termodinámica mientras se analizan diversas máquinas térmicas como, (i) el molinete térmico, (ii) el balancín térmico, (iii) el pájaro bebedor  , (iv) el radiómetro, (v) termómetro de Galileo, y (vi) lámpara de lava.\\   

4. Electricidad y magnetismo.\\ 

Experiencia introductoria electrostática: barras frotadas, que atraen pequeños cuerpos y que interaccionan entre ellas  
Experiencia introductoria magnetismo: imanes naturales y experiencias con imanes.  

Se llevan a cabo experiencias de (i) inducción eléctrica, electroscopio, (ii) motores electrostáticos, (iii) pila de Volta, (iv) experiencia de Oersted, (v)
experiencia de Faraday, (vi) ley de Lenz, (vii) dinamos y motores eléctricos.\\ 

5. \'Optica y física moderna\\

Experiencia introductoria óptica: reflexión rayo láser y dispersión mediante gotitas de líquido. Observación e interpretación del fenómenos de la
interferencia de la luz. 

Se llevan a cabo experiencias sobre (i) la ley de Snell de la reflexión, (ii) 
ley de Snell de la refracción. (iii)   \'Optica ondulatoria y fenómenos de interferencia.

Experiencia introductoria física moderna: el efecto fotoeléctrico. Se utilizan diodos emisores de luz de diferentes colores para ver como afectan a la emisión de luz por parte de una placa fosforescente, observándose que la luz no se emite hasta que la placa se ilumina con luz de frecuencia alta.  
%Opcional: barra de grafito emitiendo luz.

Se llevan a cabo experiencias sobre (i)  ley de Wien, emisión de luz por cuerpos incandescentes a diferentes temperaturas, (ii) ruptura dieléctrica del aire, (iii) espectros atómicos, (iv) fluorescencia (v) fosforescencia.


\end{document}

Caro professor Pombo,

desculpa o retardo no envio do resumo para a oficina de fisica no Encontro Iberico 2012 de Aveiro.

Eu tenho material para fazer 5 sessões (seminarios) de 2 horas cada uma, em total 10 horas.
Mas se achas que 10 horas e muito tempo, podemos fazer  so 2 ó 3 seminarios de Mecanica, Fluidos e Termodinamica, em 5 horas

Envio o resumo em pdf e também como texto. Algumas palavras que são diferentes em portugues e em castelhano esto entre chaves [].

\section{}

Experiencia introductoria: el tentetieso.  Se comienza con un tentetieso de figura con contrapesos (payaso, señorita, etc.) y se expone la teoría sobre 
el equilibrio estable.  Se estudian los modos de oscilación del tentetieso águila. Se presenta el tentetieso de bola y se generaliza la teoría sobre el equilibrio estable. Se propone la construcción de un tentetieso con materiales sencillos (dos tenedores, un corcho y palillos). 

Las experiencias sobre las leyes de la mecánica se dividen en tres grandes grupos:
\begin{enumerate}
\item Ley de la inercia.

\begin{enumerate}
\item Inercia del reposo: vaso y moneda
\item Inercia del movimiento: distinguir un huevo cocido de un huevo crudo
\end{enumerate}

\item Segunda ley de Newton
\begin{enumerate}
\item Caída de graves
\item La pluma y la moneda
\end{enumerate}

\item Tercera ley de Newton
\begin{enumerate}
\item Coche con globo
\item Helicóptero con globo
\item Molinetes térmicos
\end{enumerate}


%\item Ley de gravitación universal.


\end{enumerate}
 
\section{Oscilaciones}



\begin{enumerate}
\item Péndulo matemático
\item Péndulo físico: barras
\item Péndulo de gravedad variable: diseño de un experimento.
\item Tubo en U con líquido oscilante.
\end{enumerate}


\subsection{Sonido}

\begin{enumerate}
\item Resonancia
\item Ondas estacionarias en tubos.
\item Diapasones resonantes
\end{enumerate}

\section{Fluidos}

Experiencia introductoria: el buzo de Descartes. Se muestra un buzo de Descartes y se hacen experiencias de subida y bajada.
Se discute toda la teoría implicada. Se llevan a cabo experimentos de profundidad de no retorno.

\begin{enumerate}
\item El principio de Arquímedes
\item La ley de Boyle
\item El principio de Pascal
\item El teorema de Bernoulli.
\end{enumerate}

\section{Máquinas térmicas}

Experiencia introductoria: el pájaro bebedor. Se muestran dos pájaros bebedores, uno dentro de una campana de vidrio y otro fuera.
Se desarrolla la teoría y se llevan a cabo diversos experimentos.

\begin{enumerate}
\item Molinete térmico
\item Balancín térmico
\item Líquidos subenfriados: mezclas frigoríficas
\item Disoluciones sobresaturadas.
\end{enumerate}

\section{Electricidad y magnetismo}

Experiencia introductoria: barras frotadas.  

\begin{enumerate}
\item Inducción eléctrica
\item Electroscopio
\item Electróforo de Volta
\item Motor electrostático
\item Máquina de Windhurst
\item Pila de Volta
\item Experiencia de Oersted. Ley de Biot y Savart
\item Experiencia de Faraday. Ley de Lenz. Generadores eléctricos
\item Fuerza de Lorentz. Ley de Ampere. Teoría de la relatividad.
\item Motores eléctricos
\end{enumerate}

\section{\'Optica}

Experiencia introductoria: reflexión láser con agua de colonia. Observación e interpretación del fenómenos de la
interferencia de la luz. 

\begin{enumerate}
\item Ley de Snell de la reflexión. Espejismo
\item Ley de Snell de la refracción. \'Angulo límite. Fibra óptica. Experiencia del vaso.
\item Interpretación de ambas leyes por el Principio de Fermat.
\item \'Optica ondulatoria. 
\end{enumerate}

\section{Física Moderna}

Experiencia introductoria: el efecto fotoeléctrico.
%Opcional: barra de grafito emitiendo luz.

\begin{enumerate}
\item Ley de Wien. Cuerpos incandescentes. Distribución de Planck.
\item Fluorescencia
\item Fosforescencia
\end{enumerate}


\end{document}

\noindent  
{\huge \bf Protocolo de Experiencias\\
de  Fluidos}
\vspace*{0.5cm}

\large 

\section{Buzo de Descartes}

Se utiliza el Buzo de Descartes ({\it Cartesian Diver}) en botella para introducir el tema.
Si se quiere, se indica que el diablillo obedece la voz del instructor.  Probar a hacer lo mismo pero con la botella colocada encima de la mesa y hablando, pero sin tocarla.  
\begin{enumerate}
\item Flotabilidad. Burbuja en su interior. Principio de Arquímedes. 
\item Hundimiento. Tubo capilar que permite la entrada de agua. Principio de Pascal, Ley de Boyle y Principio de Arquímedes. Ascenso.
\item Permanencia en el fondo (indicar que algunos permanecen en el fondo). Principio de Bernoulli.
\item Momento angular. Situado en el fondo, el diablillo gira rápidamente cuando se relaja la presión y asciende. 
\end{enumerate}


\section{Principio de Arquímedes}

Enunciar el Principio de Arquímedes y la historia de la corona de Henón.  

\begin{enumerate}
\item {\it Empuje}.  En líquidos de diferentes densidades se suspenden bolas del mismo diámetro y diferentes densidades. Unas flotan y otras se hunden.  
Se pueden utilizar legumbres secas, que se hunden, trozos de patata que se hunden y trozos de manzana, que flotan

\item {\it Huevos en mal estado.} Se puede distinguir un huevo en mal estado de uno en buen estado debido a que el primero flota. Pierde masa, manteniendo el volumen, debido al anhídrido sulfídrico. 

\item {\it Bola con resorte.} Se coloca una bola de corcho blanco unida a un muelle y pegado con una ventosa a fondo de un recipiente alto.  Al ir añadiendo agua el muelle se va estirando, lo que demuestra (Ley de Hooke), que se ejerce una fuerza sobre la bola (Empuje de Arquímedes).

\item {\it Cilindro y cilindro hueco.} Se cuelga de un dinamómetro el clindro hueco y de éste, el cilindro macizo. Se estima cuanto subirá el indicador del dinamómetro cuando el cilindro macizo se sumerja en agua debido al empuje de Arquímedes. Después se comprueba que cuando el cilindro hueco se llena de agua el fiel vuelve a su posición inicial. 

\item {\it Vaso con plomos.}  Sobre un vaso de precipitados, con agua hasta el borde, situado dentro de otro recipiente, se deja flotar un vaso de plástico con plomos en su interior. El agua que ha rebosado, agua desalojada por el vaso más los plomos, se recoge en otro vaso.  Se comparan entonces los pesos del vaso con los plomos, más otro vaso, y el peso del agua en su vaso. Se observa que son iguales. 
\end{enumerate}

El Principio de Arquímedes se puede obtener a partir del denominado Principio de Mínima Energía Potencial.  Un sistema disipativo tenderá a disipar toda la energía cinética posible, hasta situarse en el mínimo de su energía potencial.  Este principio es equivalente al Segundo Principio de la Termodinámica, que maximiza la entropía.

\section{Ley de Boyle}

Presentar la Ley de Boyle como una de las primeras leyes cuantitativas de la Física.  

\begin{enumerate}
\item {\it Ley de Boyle con aire.}  Se llevan a cabo experimentos de compresión del aire encerrado 
en un aparato de la Ley de Boyle dotado de manómetro.  

\item {\it Experiencias en cámara de vacío.} 
\begin{enumerate}
\item Experiencias con globos sin mucho aire. A medida que disminuye la presión, el globo se hincha. La mayor presión interior hace que se hinche.
\item Espuma de afeitar. Se coloca espuma de afeitar en un vaso. A medida que la bomba succiona el aire y disminuye la presión, el volumen de la espuma de afeitar aumenta. El aire a presión que se encuentra en las pequeñas burbujas se expande y hace que aumente el volumen. 
\item Velas encendidas. Velas previamente encendidas se van apagando. A falta de oxígeno para quemar la parafina, la vela se apaga.
\item Experiencia de Torricelli. Se coloca un tubo de ensayo lleno de agua e invertido sobre una 
cubeta también con agua. La altura de la columna de agua disminuye cuando la presión ya es muy baja y no puede soportar la presión de la columna.
\end{enumerate}

\item {\it Hemisferios de Magdeburgo.} Experiencia de intentar separar los dos hemisferios de Magdeburgo.  

\item {\it Algunos trucos con botellas. }  (i) Globo en interior de botella (que se puede inflar si la botella tiene un agujero. (ii) 

\item {\it Presión del aire en globos de caucho.}  

\item {\it Presión del aire en burbujas de jabón.}  También se pueden hacer algunos experimentos con superficies jabonosas. 

\item {\it Principio de Pascal.} Cuando la presión aumenta en un punto de un sistema cerrado, el mismo aumento de presión se experimenta en cualquier otro punto del sistema.  Por ejemplo, en el buzo de Descartes, tanto el aire en la botella como el aire en el diablillo notan instantáneamente la variación de la presión. 
\end{enumerate}

\section{Principio de Bernoulli}

Se presenta el Principio de Bernoulli como Principio de Conservación de la Energía. 

\begin{enumerate}
\item {\it Bolas en pipas de madera.} Se utilizan las dos pilas de madera, una abierta y la otra cerrada, para mostrar que en una la bola flota --y sigue la trayectoria del aire aunque se incline-- y que en la otra no --incluso aunque la pipa se invierta, siempre que se siga soplando: cae la bola cuando se deja de soplar--. 

\item {\it Bola en embudo.} Se comprueba que la bola en el embudo no sube --o no cae, con el embudo invertido- siempre que el aire esté flotando. 

\item {\it Plato con alas en flujo de aire.} Un plato, con agujero en el centro y alas que le permiten girar, se mantiene en equilibrio estable en un flujo de aire. La rotación es fundamental para la estabilidad del plato. Es éste un ejemplo bastante curioso de un objeto no esférico que se mantiene en equilibro en chorro de aire.  

\item {\it Experiencia de Torricelli}. Experimento de Torricelli (intentar con mercurio). Repetir el experimento dentro de la cámara de aire, con un tubo de ensayo lleno de agua invertido sobre una cubeta de agua. 

\item {\it Experimento del vaso invertido.}  Un vaso lleno de agua y con la boca cerrado con una cartulina, se puede poner boca abajo sin que caiga el agua.  La ligera disminución de la presión al combarse la cartulina permite que la atmósfera soporte el agua. Si no hay aire, la atmósfera soporta la columna de agua igualmente,

\item {\it Aerógrafo de boca.}  Uso del aerógrafo de boca para mostrar el doble uso del Principio de Bernoulli. El aire a alta velocidad disminuye la presión en la boca del tubo vertical. El ascenso de la columna de agua se produce hasta que la diferencia de presiones la equilibra. 
\end{enumerate}

\section{Buzo de Descartes grande.}

\begin{enumerate}
\item Los tubos y su llenado de agua.  Flotabilidad.  Equilibrio estable.
\item Cerrado del tubo y aumento de la presión. Hundimiento. Para cada tubo hay un tamaño de burbuja atrapada por debajo del cual el tubo se hunde.   
\item {\it Tubo que no asciende.} La propia presión de la columna de agua hace que el tamaño de la burbuja de aire atrapada en el diablillo disminuya por debajo de su tamaño mínimo.  
\item {\it Profundidad de no retorno.}  Si un tubo se le hace descender por debajo de una profuncidad tal que el tamaño de su burbuja es menor que el mínimo, no volverá a la superficie. 
\end{enumerate}


 
\end{document}










