\documentclass[11pt]{articulo}
\usepackage{graphicx}

\baselineskip 25pt
\textwidth 13cm
\textheight 21cm
\topmargin -1.5cm
\oddsidemargin 2cm 
\evensidemargin 2cm 

\input option_keys
\input Definir(99) 
 
\begin{document}

\title{\bf Experiencias transversales en Física.\\ Enseñando Física con dispositivos sencillos
%Física de dispositivos sencillos:\\
%Unidad, diversidad y universalidad en Física
} 
 \author{ {\bf J Güémez}\\
{\it Aula de la Ciencia}\\ Universidad de Cantabria\\
}
\maketitle

%Experiencias transversales en Física. Enseñando Física con dispositivos sencillos

\begin{abstract}
Los dispositivos sencillos, barras, muelles, bolas, etc., , utilizados adecuadamente,  pueden jugar un papel interesante en la enseñanza de la física. 
Algunos juguetes  complejos, pueden ser utilizados como centros de interés, mostrando su comportamiento en  comparación con dispositivos sencillos.
Una presentación de  experimentos a través de los conceptos de unidad (situaciones aparentemente muy diferentes se producen debido a fenómenos físicos iguales), 
diversidad (situaciones aparentemente muy semejantes se producen debido a fenómenos físicos diferentes) y universalidad (la explicación de cualquier fenómeno  siempre descansa en  leyes universales) de la Física puede ser una forma interesante de motivar el interés de los alumnos por esta disciplina.
\end{abstract}

%Experiências transversais em Física. Ensinando   Física com aparelhos simples

%Aparelhos simples, barras, molas, etc., correctamente utilizados, podem desempenhar um rol interessante no ensino da física. Alguns brinquedos complexos, podem ser utilizados como centros de interesse, mostrando o seu comportamento em relação aos   aparelhos simples. A apresentação de experiências de física por meio de conceitos de unidade (as situações aparentemente muito diferentes ocorrem devido a fenómenos físicos semelhante), de diversidade (as situações aparentemente muito semelhantes ocorrem devido a fenómenos físicos diferentes) e da universalidade (a explicação de qualquer fenómeno sempre assenta em leis universais) da física pode ser uma maneira interessante de motivar o interesse dos alunos em esta disciplina.



\begin{enumerate}
\item {\it Unidad de la Física}: situaciones aparentemente muy diferentes se producen debido a fenómenos físicos iguales.
\item {\it Diversidad de la Física}: situaciones aparentemente muy semejantes se producen debido a fenómenos físicos diferentes.
\item {\it Universalidad de la Física}:  la explicación de cualquier fenómeno  siempre descansa en la leyes universales de la Física. Primer Principio (Conservación de la Energía), Segundo Principio (Principio del Mínimo de la Energía Potencial), Conservación del Momento Lineal, Conservación del Momento Angular, etc..
\end{enumerate}

Aunque por razones pedagógicas la Física se divide en diversas partes, Mecánica, Termodinámica, Electromagnetismo, etc., es indudable que la Física es una unidad. Pero una unidad que se manifiesta de formas muy diversas.  Parte del aprendizaje del oficio de físico es adquirir la capacidad de distinguir una semejanza entre comportamientos  que pueden parecer muy  diferentes, a la vez que se consigue establecer una conexión entre comportamientos aparentemente muy diferentes. Pero la Física es también una ciencia universal, aplicándose en cualquier actividad --Químico-Física, Biofísica, Geofísica, etc.-- con mínimas pretensiones científicas.\\ 


La unidad de la Física se manifiesta en la descripción del comportamiento de un péndulo de Newton, ejemplo de máquina mecánica,  y de un molinete térmico
(o un balancín térmico), ejemplo de máquina térmica, dos tipos de máquinas aparentemente muy diferentes.  En el caso del péndulo de Newton, la energía mecánica, primero potencial gravitatoria  --al elevar la bola inicialmente--, luego cinética  --cuando la bola desciende a cota cero--, luego elástica  -deformación elástica de las esferas metálicas--, se conserva, así como el momento lineal, lo que permite explicar que si se lanzan dos, también salgan disparadas dos bolas, etc. Pero si este comportamiento   es llamativo, también lo es el hecho de que, inevitablemente, termina por detenerse. Hay que recurrir en ese momento a conceptos de termodinámica como energía interna, calor, temperatura, etc., para explicar este comportamiento.

En el caso del molinete térmico, el calor desprendido en la reacción química que se produce en la llama de la vela calienta el aire a su alrededor que, de acuerdo con el Principio de Arquímedes, asciende. Como las moléculas de  aire caliente tienen mayor velocidad que las del aire frío, en su choque contra los álabes del molinete producen una mayor variación de momento lineal, y su correspondiente fuerza --en horizontal, debido a la particular inclinación a 45$^\circ$ de dichos álabes--, y momento angular sobre el molinete, que las moléculas de aire frío, haciendo que éste gire. El intercambio de momento lineal entre el aire y los álabes del molinete se explica utilizando la Tercera Ley de Newton, con los álabes cambiando la trayectoria de las moléculas de aire ascendente, ejerciendo una fuerza sobre ellas, y la correspondiente reacción de éstas sobre los álabes, produciendo la fuerza y el momento angular que lo hace girar. Y  en este caso, energía cinética de traslación se transforma en energía cinética de rotación, pero con las limitaciones impuestas por el Segundo Principio de la Termodinámica.

En ambos dispositivos, hay que recurrir tanto a leyes de la mecánica como a leyes de la termodinámica para tener un cuadro completo de explicaciones físicas de sus comportamientos. 

Sin embargo, la diferencia entre ambos dispositivos es también obvia. La mayor parte de su tiempo, el péndulo de Newton es un dispositivo puramente mecánico, mientras que lo más llamativo del molinete es su utilidad como máquina térmica. El péndulo de Newton sería así un dispositivo de destrucción de energía mecánica, mientras que el molinete térmico es una dispositivo creador de energía mecánica.

La cuna de Newton también puede verse como una máquina destructora de energía mecánica y el molinete como una máquina creadora de energía mecánica. 
El Principio de Conservación de la Energía, Primer Principio de la Termodinámica es el componente de universalidad en el comportamiento de ambos dispositivos, e implica que hay que preguntarse por lo que sucede con la energía mecánica de la cuna de Newton cuando desaparece y también de dónde proviene la energía mecánica que se crea en el molinete térmico. En este último caso, con el matiz de que no toda la energía aportada por la vela se puede transformar en trabajo mecánico (Segundo Principio de la Termodinámica) a diferencia de lo que sucede con la energía mecánica en la cuna de Newton, que se  transforma por completo en calor.








\section{Unidad}

\begin{enumerate}

\item {\it Movimiento rectilíneo uniforme.}
El movimiento lineal uniforme es difícil de conseguir en un laboratorio. Se dispone de dos instrumentos tan diferentes como una burbuja en un tubo lleno de líquido, que asciende, y un imán potente en un tubo de cobre, que desciende. En ambos casos se tiene un movimiento lineal uniforme, ascendente en el caso de la burbuja y descendente en el caso del imán en el tubo de cobre, un tipo de movimiento difícil de conseguir, pues en general aparecen aceleración o deceleraciones debidas al rozamiento. En el caso de la burbuja, la fuerza de empuje de Arquímedes hacia arriba 
$$F_\rE = V (\rho_L - \rho_g) g\, ,$$
se neutraliza con la fricción debida a la ley de Stokes, 
$$F_\rf = -6 \pi r \mu v\, ,$$
ascendiendo la burbuja por inercia, justo con la velocidad que equilibra por rozamiento la fuerza de Arquímedes y sin aceleración. 
Cuando se alcance una velocidad límite $v_\rL$ tal que $6 \pi r \mu v_\rL = V (\rho_L - \rho_g) g$, la fuerza neta sobre el cuerpo será nula y se moverá
con velocidad uniforme, de acuerdo con el Principio de Inercia. 

En el segundo caso, la Ley de Lenz proporciona la explicación de la fuerza magnética inducida, relacionada con la velocidad de descenso $F_\rM = C m r \rho v$,  que compensa el peso del imán $F = m g$ y hace que 
cuando se alcance la velocidad límite
$$A m r \rho v_\rL = m g\, ,$$ 
descienda por inercia, con velocidad constante y sin aceleración. En ambos casos, una de las fuerzas aplicadas, la del rozamiento en un caso o la magnética en otro,  debe depender de la velocidad.Al alcanzar la velocidad precisa, las fuerzas se igualan y a partir de ahí, por inercia, el sistema se mueve con velocidad constante.

Un cuerpo que se deja caer en el seno de un fluido experimenta una fuerza de fricción que, dependiendo de la velocidad es proporcional a la velocidad 
o a la velocidad al cuadrado. Este es el caso de un paracaidista --también de una persona en caída libre--, o de una semilla dotada de alas.  
Cuando se alcance una velocidad límite tal que la fuerza de fricción $F_\rf = C A v_\rL$ sea igual al peso de la semilla, $F=mg$, se tendrá que la 
semilla desciende con velocidad uniforme.

Bola de vidrio que desciende en glicerina. 

En los tres casos, aunque las leyes físicas que subyacen son muy diferentes, es la fuerza de rozamiento proporcional a la velocidad la que permite que al alcanzar una velocidad límite el movimiento del cuerpo lo sea con movimiento rectilíneo uniforme.  


\item  {\it Equilibrio estable}. Tentetieso,  Molinete térmico, Balancín térmico, Pájaro bebedor. Mientras en centro de gravedad permanezca por encima del punto de apoyo, el equilibrio será estable. 

Así, en  el tentetieso, el molinete térmico, el balancín térmico y el pájaro bebedor, la unidad de la física se manifiesta a través del concepto fundamental de equilibrio estable, con el centro de gravedad del sistema situado por debajo de su punto de apoyo. En los dos últimos, la transición entre equilibrio estable, y equilibrio  inestable, con el centro de gravedad situado en un momento dado por encima del punto de apoyo, con movimiento de rotación inducido por el torque que aparece, proporciona una primera clave de su funcionamiento a saltos bruscos. 


\item {\it Tercera Ley de Newton}. Helicóptero de globo.  Molinete térmico. Máquina de Herón.  Radiómetro. Coche con ventilador. Molinete de puntas electrostático. 

El particular diseño de estos dispositivos busca utilizar la Tercera Ley de Newton (Acción-Reacción) para conseguir que cada uno de ellos funcione debidamente, el helicóptero ascendiendo, el molinete girando, la máquina de Herón produciendo trabajo. También hay unos elementos de simetría evidentes.
En cada caso la circunferencia se ha dividido en tantas partes iguales como elementos, palas, álabes, etc., tiene el dispositivo:
dos en la máquina de Herón, 180$^\circ$, tres en el helicóptero, 120$^\circ$, cuatro en el radiómetro, 90$^\circ$. Los mecanismos físicos que   producen el momento de las fuerzas que les hace girar --unidad-- son muy diferentes en cada uno de los aparatos
--diversidad--, pero todos implican de una u otra forma la Tercera Ley de Newton --universalidad--.



\item {\it Catástrofes.} El Buzo de Descartes, el Termómetro de Galileo, la bola flotante en chorro de aire, la banda abrazadera, el balancín térmico y el pájaro bebedor son ejemplos de comportamiento en catástrofe. Buzo de Descartes y Termómetro de Galileo.  En ambos casos, hay que recurrir al Principio de Arquímedes. La diferencia estriba en la forma de controlar la flotabilidad. En el buzo de Descartes mediante el control de la Presión (Ley de Boyle, Principio de Pascal) y en el Termómetro de Galileo, mediante el control de la temperatura. 

 El Buzo de Descartes y la bola Flotante se describen mediante un potencial de catástrofe en pliegue.  También el pájaro  bebedor, el balancín térmico y el resorte de caucho presentan un comportamiento brusco, descrito mediante Teoría de Catástrofes.


%\item Reacciones químicas exotérmicas. Reacciones químicas endotérmicas. En ambos casos hay que recurrir al mínimo de la Función de Gibbs. En las reacciones exotérmicas, la variación de entalpía es mucho mayor (con signo negativo) que el producto de la variación de la entropía por la temperatura absoluta. En el segundo caso, 
%la variación de entropía multiplicada por la temperatura absoluta es mayor que el aumento de la entalpía. En ambos casos se alcanza el mínimo de la Función de Gibbs, potencial termodinámico que determina la espontaneidad del proceso. 
%\newpage 
\item { \it Ondas estacionarias. Ondas transversales. Ondas longitudinales. Ondas de presión. Barra cantante} 
\begin{enumerate}
\item Ondas transversales. $v = \lambda \nu$; $\lambda = 2L$. 
$$v = \sqrt{F\over \rho_l}\, ,$$
donde $F$ es la tensión aplicada y $\rho_l$ es la densidad lineal de la cuerda. 
\item Ondas longitudinales. $v = \lambda \nu$; $\lambda = 2L$. 
$$v = \sqrt{B\over \rho_l}\, ,$$
donde $B = L(\partial F/\partial L)_T$ es el coeficiente de tensión (inverso del coeficiente de susceptibilidad) y $\rho_l$ es la densidad del muelle estirado. 
\item Ondas de sonido.
 $$v = \sqrt{\gamma P\over  \rho}\, ,$$ 
 donde $P$ es la presión, $\gamma = 1,4$ para el aire y $\rho$ es la densidad del gas. 
\end{enumerate}
Es la aplicación de la Segunda Ley de Newton.


\end{enumerate}



\section{Diversidad}

\begin{enumerate}
\item Cuna de Newton. Bolas en carril. Fusil de Gauss. 

La cuna de Newton y el fusil de Gauss 
son dos dispositivos en los que se tienen cinco bolas de acero  y en los que se hace  chocar una contra las otras cuatro. Aunque visualmente parecen semejantes, en un caso es la energía potencial gravitatoria la que pone en marcha el dispositivo, mientras que en el fusil, es la fuerza magnética  
%[J  A  Rabchuk, {\it The Gauss Rifle and Magnetic Energy},   Phys. Teach. {\bf  41}, 158  (2003)]
--lo que puede ponerse de manifiesto soltando la bola descendente a casi cualquier distancia de las otras cuatro y comprobando que la bola que sale lanzada siempre lo hace con la misma velocidad--. 


\item Huevos cocidos y huevos crudos. Peonzas correspondientes: Tip-top y peonza líquida.

Muchos dispositivos rotantes presentan comportamientos contrarios a la intui\-ción. Uno de los más espectaculares es el que se conoce como {\it tip-top} (o {\it tippe-top}) , que se presenta en varios modelos .
%[R J Cohen, {\it  The tippe top revisited, } Am.\ J.\ Phys.\ {\bf 45},  12-25  (1977)] . 
Esta peonza, similar a un champiñón cerrado, tiene forma de esfera a la que se le ha retirado un casquete, y un eje o vástago para hacerla girar. Cuando se le hace girar sobre la base esférica, el eje comienza a inclinarse hasta que, en un salto brusco, la peonza se invierte y comienza a girar, más lentamente, sobre el vástago. Un comportamiento similar se observa en la rotación de un huevo cocido. Cuando a un huevo cocido se le hace girar a partir de su posición de equilibrio estable (con el huevo reposando en horizontal), éste  eleva su centro de gravedad y gira, más lentamente,  alrededor de su  eje de simetría. Aunque una explicación detallada de este comportamiento del huevo, o del {\it tip-top}, es compleja,  se puede indicar que su rotación  es estable sólo alrededor de su eje de simetría, del que se separa debido al rozamiento cuando gira en horizontal o cuando el {\it tip-top} lo hace sobre su base redondeada.   Un huevo crudo no presenta este comportamiento sólido debido al líquido en su interior, por lo que esta diferencia de comportamientos sirve para distinguir fácilmente un huevo cocido de otro crudo. 
Aprovechando el Principio de Inercia, se puede también distinguir un huevo cocido de otro crudo. Si sobre un huevo que está girando, no muy deprisa, se coloca suavemente un dedo y se le  detiene por un breve instante. Al quitar  el dedo,  el huevo crudo continuará girando, mientras que el cocido se detendrá por completo. 

Una curiosa peonza, también con líquido en su interior,  consta de varias piezas, con una carcasa exterior y un deposito interior, medio lleno de agua coloreada, que puede girar. Cuando toda ella se hace girar, el agua se sitúa en la parte más exterior del depósito. Si durante el giro la peonza se detiene,  fijando la carcasa, 
el depósito y el líquido continúan girando por inercia, de tal forma que al volver a dejar libre la carcasa, toda la peonza vuelve a girar. Tanto en esta peonza líquida como en el huevo crudo la inercia de reposo hace que se resistan a ser puestas  en movimiento y la inercia del movimiento hace que una vez girando se resistan a   detenerse.
Un ejercicio pedagógico interesante consiste en poner el relación el comportamiento del huevo cocido con el del {\it tip-top} y el del huevo crudo con el de la peonza de agua.

\item {Peonzas}. Aunque casi cada objeto puede convertirse en una peonza, los rattleback son unas peonzas muy singulares, al igual que los tip-top. 
En el caso del rattleback con tortugas, la ruptura de la simetría hace que se pase de una peonza normal a una peonza retrógrada. 



\end{enumerate}



\section{Universalidad}

\begin{enumerate}
\item {\it Energía en estado metaestable. } Tornado en botella. Resorte de caucho. Barra abrazadora. Calentador de mano. 

Un concepto muy interesante, con apariencia de universalidad, pues se da en muchos tipos de dispositivos, es el de energía (en forma) metaestable. Estamos acostumbrados a que la mayoría de los dispositivos que acumulan energía --muelles, condensadores, 
cuerpos calentados, etc.-- devuelvan con rapidez esa energía si no son convenientemente tratados. El muelle comprimido se estira espontáneamente, el condensador se descarga a través del cuerpo que le ha cargado, el cuerpo caliente se enfría, etc. Sin embargo, 
 hay dispositivos que acumulan energía de tal forma que aunque existe un estado de los mismos en los que su energía potencial es menor (mínimo absoluto), dichos sistemas se encuentran en un estado de mayor energía potencial (mínimo relativo), pero en situación estable. Por razones de organización del material, etc., el sistema no encuentra expedito el camino que lleva del mínimo relativo al absoluto. Esta energía en un mínimo relativo es la denominada energía metaestable. 

Un concepto muy interesante, con elementos de universalidad, pues se da en   tipos muy diferentes de dispositivos, es el de energía (en forma) metaestable.  En el tornado en botella, el agua se encuentra a una cota superior y en cuanto se produce el tornado, el agua desciende a su cota más baja.  En el resorte de caucho   la energía elástica se mantiene en un mínimo relativo debido a que la deformación inducida en él da lugar a un máximo entre ambos mínimos que el sistema no es capaz de superar por sí mismo.
En las farmacias se puede comprar un dispositivo consistente en un recipiente de plástico transparente, flexible y cerrado, lleno de un líquido en cuyo interior hay una pequeña placa circular  de hierro ligeramente abombada. Si se procede a doblar la chapa, se escucha un sonido seco, el líquido comienza  a solidificar, aumenta su temperatura  y se desprende una gran cantidad de calor.  En este calentador de mano, el acetato de sodio disuelto en forma sobresaturada en el agua no encuentra el camino a la cristalización, lo que le permitiría liberar el calor latente de disolución que previamente ha absorbido y que finalmente libera si,  con   ayuda de la onda de choque producida por la chapa, se le hace cristalizar.

La estabilización por rotación --en el resorte de caucho, en el helicóptero, ciertos proyectiles que se lanzan girando, el Levitrón, etc. --es otro concepto con cierto carácter universal en física que ha sido utilizado en muchos juguetes.

Otro concepto que es común a todos los juguetes mecánicos  es el de que la energía mecánica  --la suma de la energía cinética (de traslación o de rotación) y la energía potencial gravitatoria o la energía elástica-- no se conserva. En otras palabras, se necesitan conceptos de termodinámica para explicar el comportamiento último de estos dispositivos que se desplazan, giran u oscilan inicialmente para terminar por pararse. Por otro lado, la creación de energía mecánica siempre lleva asociada una diferencia de temperaturas, aunque lo sea de forma sutil como en el pájaro bebedor.\\

\item {\it Estabilización por rotación} La rotación es un  mecanismo estabilizador gracias al Principio de Conservación del Momento Angular. 
El resorte de caucho (que cae girando). Lanzador de proyectiles (tienen mayor alcance si van girando). Peonzas, giróscopos. Helicópteros. Platillo flotante. (se sustituye una bola por el platillo). Plato chino. Diabolo. Levitrón.

\item  Globos de caucho y pompas de jabón. Menor radio, mayor presión.

\item {\it Conservación de la energía.} Pájaro bebedor. Peonza sin reposo. Péndulo sin reposo.

Ninguno de ellos es un {\it movil perpetuo} --definido como un dispositivo que obtiene energía de la nada--. La peonza y el péndulo funcionan gracias a una pilas que proporcionan la energía necesaria. El pájaro bebedor se conoce como {\it móvil permanente}, pues puede llegar a funcionar indefinidamente siempre que tenga agua en el vaso y que la humedad sea menor de la de saturación.


\item {\it Las máquinas térmicas.} Todas las máquinas térmicas funcionan basándose en los mismos principios. 


\end{enumerate}

%\end{document}


\newpage

\section*{0. Destrucción y creación de energía mecánica. Cuna de Newton y Molinete térmico}

\hrule
\vspace*{0.5cm}

\section*{1a. Movimiento uniforme. Burbuja en líquido. Imán en tubo de cobre. Semilla con alas. Bola en glicerina}
\section*{1b. Diversidad. Cuna de Newton. Bolas en carril. Fusil de Gauss }
\section*{1c. Universalidad. {\it Ener\-gía en estado metaestable. }Tornado en botella. Resorte de caucho. Barra abrazadora. Calentador de mano. Barril retrógrado  }

\hrule
\vspace*{0.5cm}


\section*{2a. Unidad. Helicóptero de globo. Helicoptero eléctrico. Molinete térmico. Máquina de Herón.  Radiómetro.  Molinete de puntas electrostático. }
\section*{2b. Diversidad. Huevos crudos, cocidos y sus peonzas correspondientes. Rattleback}
\section*{2c. Universalidad. {\it La rotación como mecanismo estabilizador.} Lanzador de proyectiles, Peonza, Levitrón, lanzamiento del resorte de caucho. Platillo Flotante. Plato chino. Diabolo.}


\hrule
\vspace*{0.5cm}


\section*{3a. Unidad. Tentetieso, Molinete térmico, Balancín térmico, Pájaro bebedor}
\section*{3a. Unidad. Peonza sin reposo. Péndulo sin reposo. Bola magnética levitante}
\section*{3a  Unidad. Ondas estacionarias. Ondas transversales. Ondas longitudinales. Ondas de presión}

\newpage

\hrule
\vspace*{0.5cm}


\section*{4c. Universalidad. {\it Teoría de catástrofes.} Buzo de Descartes. Termómetro de Galileo. Bola Flotante (con y sin arena). (Pájaro bebedor, Balancín Térmico, resorte de caucho, lámina abrazante.)}

\hrule
\vspace*{0.5cm}



\section*{2b. Universalidad. Pájaro bebedor. Peonza sin reposo}



\hrule
\vspace*{0.5cm}
 
\section*{6c. Universalidad. {\it Levitación.} Bola flotante. Levitador diamagnético. Levitador electrónico.  }

\newpage



\end{document}

\newpage

\section*{Rutherford y el estudiante Bohr}

\begin{enumerate}
\item Niels Henrik David Bohr nació en Copenhagen el 7 de octubre de 1885.  En 1906 recibió la Medalla de Oro de la Academia Danesa de Ciencias por su precisa determinación de la tensión superficial del agua.  En 1911 se doctoró con una tesis sobre el comportamiento de electrones en me\-tales. En el mismo año de 1911 se trasladó a Cambridge, Inglaterra, para trabajar con J J Thompson (que no le hizo mucho caso). En 1912 se trasladó a Manchester para trabajar con Ernest Rutherford.  A su vuelta a Copenhagen, trabajó durante los años 1912 y 1913 en su modelo cuántico para el átomo de hidrógeno.  

Parece poco probable que a un doctor como Bohr le hicieran exámenes como estudiante mientras trabajaba con Rutherford. 

\item Si se quiere determinar la altura del edificio lanzando el barómetro y midiendo el tiempo que tarda en llegar el sonido que hace al chocar contra el suelo hasta la persona  que lo lanza, $t$, se debe tener en cuenta la velocidad finita del sonido, $v_\rs = 340$~m~s$^{-1}$. La ecuación que se cita es incorrecta:
$$ t = \left({2 h\over g}\right)^{1/2} + {h \over v_\rs}\, .$$
Conocido $t$ hay que resolver una ecuación de segundo grado para obtener $h$.  Si el edificio tiene unos $h=100$~m de altura, el barómetro tarda 
en llegar al suelo unos $t_1 = 4,5$~s, mientras que el sonido tarda en llegar a la persona que lo ha lanzado unos $t_\rs = 0,3$~s. Con este procedimiento
sin corregir se comete un error próximo al $7\%$ en la determinación de la altura del edificio. La altura del edificio se mide con un error 
del $\delta h \approx 7$~m. Este método no es bueno para medir la altura del edificio.

\item Si se utiliza el barómetro para medir alturas de columna de mercurio en el tejado  y en la puerta del edificio, hay que considerar que la presión desciende con la altura
unos $8$~mm de mercurio por cada 100 m de altura. Aplicando la Fórmula Barométrica:
$$P(h) = P_0 \exp \left(-{M g h\over R T}\right) \approx P_0 \left(1-{M g h\over R T}\right)\, ,$$
con $M= 29 \ttimes 10^{-3}$~kg~mol$^{-1}$ como peso molecular aparente del aire, y con $P_0 = 760$~mm Hg, 
$$P(h) \approx 760   \left(1-10^{-4}h\tt\right)\, .$$
En Salamanca, situada a 700 m sobre el nivel del mar, la presión es de unos 700~mm Hg, de acuerdo con el cálculo anterior.
Para un edificio de $h=100$~m, se tiene una diferencia de altura de columna de mercurio de $\Delta l = 8\pm1$~mm Hg. La altura del edificio se mide con un error 
del $\delta h \approx 10$~m. Este método no es bueno para medir la altura del edificio.


\item Si se utiliza un metro para medir directamente la cuerda de la que cuelga el barómetro, si por cada metro medido se comete un error de $\pm 1$~mm, para una altura de 100 metros se comete un error de $\delta h \pm 1$m.  \'Este sería un buen método para medir la altura del edificio. Pero para aplicarle no se necesita expecíficamente un barómetro. 

\item Si la altura del edificio se mide por proporcionalidad utilizando sombras, y se supone que la sombra del edificio proyecta una sombra de unos 10~m, la de un barómetro de 1 m de altura será de unos 10~cm. Incluso admitiendo que las sombras son nítidas (lo que no sucede), esa longitud se mide con un error de $\pm 0,1$~cm,
por lo que el error en la altura del edificio  volvería a ser del $1\%$. Si la falta de nitidez en las sombras introducen errores de $\pm 0,5$~m en la sombra del edificio
(errores mayores cuanto mayor sea el ángulo de inclinación del Sol), el error en la altura sube al $6\%$, con $\delta h = \pm 6$~m. 


\item Si se utiliza una cuerda para construir un péndulo con el barómetro, el período del péndulo para una altura de $h=100$~m es de
$$T = 2 \pi \sqrt{h\over g} \approx 2 \pi \sqrt{10} \approx 20~{\rm s}\, .$$
Si se miden unos 50 períodos de oscilación, unos 1000~s, y se dispone de un reloj con precisión de 1~s, se tiene que se puede determinar la altura
con una precisión de menos del $1\%$. Sobre el papel,   éste es el mejor método para medir la altura. Un método que por otro lado, no necesita que se utilice un barómetro. 

\item La Teoría del \'Atomo de Bohr fue propuesta en 1913, y se aplica al átomo de hidrógeno, con un protón en su núcleo y un electrón.
El neutrón fue teóricamente introducido muy posteriormente, para explicar la estabilidad de los núcleos atómicos y la existencia de isótopos,  y fue descubierto por James Chadwick en 1932, por lo que difícilmente pudo ser considerado por Bohr en su teoría. 

\end{enumerate}

Mi conclusión es que la historia no es verosímil, en ningún sentido. Está relatada en varios libros (por ejemplo en `El Quark y el jaguar' de Murray Gell-Mann [Nobel de Física], Ed Crítica) y en muy pocos se habla de Rutherford o de Bohr.  Si se pone en Google 'Rutherford Bohr Barometer' aparecen páginas en las que se explica el origen de este fábula moral. 


 
\end{document}










